<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>VA</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <name xml:id="eugenio">Eugenio Burgio</name>
                    <name xml:id="samuela">Samuela Simion</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Project coordination by</resp>
                    <name ref="#eugenio">Eugenio Burgio</name>
                    <name xml:id="marina">Marina Buzzoni</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Text modelling and encoding by</resp>
                    <name xml:id="elisa">Elisa Cugliana</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Software developing by</resp>
                    <name xml:id="chiara">Chiara Martignano</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body xml:id="v_VA_body" xml:lang="it">
            <div type="chapter" n="22" xml:id="c34_VA22" corresp="#c34_tr34 #c35_tr35">
                
                <head>
                    <hi rend="bold">#22</hi>
                    <lb/>Della grande desexa et del pian dove è grandisimi <term ref="#buef">boi</term> e
                    <term ref="#monton">moltoni</term>. </head>
                
                <p n="1" xml:id="c34_VA22_par1">
                    <seg xml:id="c34_VA22_p1" n="1">E quando l’omo se parte dala zità de <placeName
                        ref="#crermain">Chrerina</placeName>, el chavalcha sete <term ref="#journee"
                            >zornade</term> trovando senpre zità e chastelle e abitazion asai. </seg>
                    <seg xml:id="c34_VA22_p2" n="2">Et è tropo bon chavalchar per quela contrà, et è bon
                        solazo; el se ge prende <term ref="#perdris">pernixe</term> assai. </seg>
                    <seg xml:id="c34_VA22_p3" n="3">E quando l’omo à chavalchato sete <term
                        ref="#journee">zornate</term> per quella pianura, e alora si trova una
                        grandenisima disexa, sì se chavalcha ben do <term ref="#journee">zornate</term>
                        pur al declino – trovando tuta fiata grande abondanzia d’arbori asai che fano
                        fruti –, che per anticho tenpo ne fo de gran abitazion, ma non ne abita niun se
                        non alchun che paseno suo bestiame. </seg>
                    <seg xml:id="c34_VA22_p4" n="4"> Della zità de <placeName ref="#crermain"
                        >Chrerina</placeName> defina questa desexa è sì gran fredo l’inverno che apena
                        se ne pò schanpar, chon tuto ziò che l’omo abia de molti <term ref="#drap"
                            >pani</term>.</seg>
                </p>
                
                <p n="2" xml:id="c35_VA22_par2">
                    <seg xml:id="c35_VA22_p5" n="5">Quando l’omo è disexo quelle do <term ref="#journee"
                        >zornate</term> che ò dite de sopra, trova una grandenisima pianura, e [al]
                        chomenzamento de quel pian è una zità che à nome <placeName ref="#camandi"
                            >Chomandi</placeName>, la qual fu ‹per› anticho tenpo molto nobille e grande,
                        ma ora nonn è chusì: perché i <term ref="#tartars">Tartari</term> d’altro paixe li
                        àno fato spesse fiate gran dalmazo. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p6" n="6">Quello piano è molto chaldo luogo. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p7" n="7"> La provinzia à nome <placeName ref="#reobar"
                        >Irobarle</placeName>; soi fruti sono <term ref="#dattal">datali</term> e <term
                            ref="#pomeParais">pomi del paradixo</term> e <term ref="#pistac"
                                >pistachi</term>, e trova-sse altri fruti assai, i qual non se trova in nostre
                        chontrade per la fredura ch’è in le parte de zia. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p8" n="8">In questo piano è una zenerazion d’oxelli che sono
                        apellati <term ref="#francolin">francholini</term>, ch’è molto divixati da questi
                        de nostra parte. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p9" n="9">Egli sono negri e bianchi mesedatamente, e àno rossi
                        li pie’ e ’l becho. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p10" n="10"> Le bestie de quella contrà altrosì sono molto
                        deuixati dali nostri: inprimamente i <term ref="#buef">buò</term> sono grandisimi,
                        tuti bianchi chomo neve, lo pello pizollo e piano, le chorne churte e grosse et
                        sono achute; entro le spalle àno un g[o] nbo ritondo alto ben do spane: elli èno
                        ben la plui bella cossa del mondo da veder. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p11" n="11">E quando egli i vuol chargar, i se inzenochia in
                        tera chome fano i <term ref="#giamiaus">ganbelli</term>, e quando egli sono
                        chargadi, sì se lievano in pie’ e portano molto ben el pexo sì che i sono forti
                        ol|tramodo |14v|. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p12" n="12">El ge n’è <term ref="#monton">moltoni</term> molto
                        grandi chome <term ref="#asnes">axeni</term>, e àno la choda sì grossa e sì larga
                        ch’ella pexa ben XXX livre; e sono molto grassi et èno tropo boni da
                        manziar.</seg>
                </p>
                
                <p n="3" xml:id="c35_VA22_par3">
                    <seg xml:id="c35_VA22_p13" n="13">In questo piano è molte zità e chastelle che àno le
                        mure de tera alti e grossi perché ’li se posano defender dalla malla zente che
                        sono in quelle parte, che vano robando el paixe e fazando gran dani. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p14" n="14"> E fì chiamà quella malla zente <term
                        ref="#caraunas">Charoonasi</term>: ‹l›oro mari ‹sono› d’<placeName ref="#ynde"
                            >India</placeName> e gli par‹i› èno pur <term ref="#tartars">Tartari</term>. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p15" n="15">E quelli <term ref="#caraunas">Charoonas</term>,
                        quando i vono chorer la contrà per robare, egli fano, per inchantamento e per
                        opera de diavoli, che ’l tenpo chiaro se oschurisse sì chome el fosse de note, sì
                        che l’omo non pò vedere da lonzi se non pocho; e questa oschurità fano durare sete
                        dì. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p16" n="16">E sano molto ben i pasi: e loro chavalchano uno a
                        pe’ del’altro; e sono alle fiate ben Xm, sì che i fano sì longa schiera ch’el non
                        pò passar niuno che non sia prexo, perché ’li prendeno chotanto tereno che niuno
                        non pò schanpar per quel piano. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p17" n="17">Quando i fano questa cotal chavalchata, e prendeno
                        homeni e bestie. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p18" n="18"> E quando i àno prexi li homeni, egli alzideno i
                        vechi, e i gioveni vendeno per schiavi. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p19" n="19"> Lo re loro è apellato <persName ref="#nogodar"
                        >Negodar</persName>. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p20" n="20">Questo <persName ref="#nogodar">Negodar</persName>
                        andò alla chorte de <persName ref="#ciagatai">Cigati</persName>, ch’era fradel
                        charnal del Gran Chaan, e andò ben con Xm homeni de soa zente. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p21" n="21">E stete uno tenpo in sua chorte e po’ se partì
                        della chorte de <persName ref="#ciagatai">Chiagati</persName> chon gran zente, e
                        quella zente che andò con lui era chrudelisimi e felloni, e andò in <placeName
                            ref="#GrandeArmenie">Armenia Mazior</placeName>. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p22" n="22">E passò questo <persName ref="#nogodar"
                        >Negodar</persName> chon quella malla zente per <placeName ref="#badascian"
                            >Baldaxia</placeName> e per un’altra provinzia che à nome <placeName
                                ref="#pasciai">Paserai</placeName> e per ‹una› che è apellata <placeName
                                    ref="#kesimur">Arionichisorennor</placeName>, e glì perse molto de soa zente e
                        de suo’ bestie, perché le vie erano strete e malvaxie. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p23" n="23">Quando el ave prexe tute queste provinzie, el intrò
                        in <placeName ref="#ynde">India</placeName> in chonfine d’una provinzia ch’è
                        apellata <placeName ref="#dilivar">Dilvar</placeName>. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p24" n="24">E prexe una bona cità che à nome <placeName
                        ref="#diliDilivar">Dilvar</placeName> e demorà in quella zità per lo regniame
                        ch’el tolsse a uno re, lo qual era mo[l]to ‹richo›. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p25" n="25">Ed è in sì forte contrà ch’el non à paura de niun,
                        nì lu nì soa zente; e fa guera a tuti gli altri <term ref="#tartars"
                            >Tartari</term> che abitano intorno a lui.</seg>
                </p>
                
                <p n="4" xml:id="c35_VA22_par4">
                    <seg xml:id="c35_VA22_p26" n="26">Or ve ò chontado de quel piano e de quelle zente
                        che fa vegnir la oschurità per robar. </seg>
                    <seg xml:id="c35_VA22_p27" n="27"> E sì ve digo io, <persName ref="#marcoPolo"
                        >Marcho</persName>, ch’e’ fu’ una fiada in grande pericolo d’eser prexo da
                        quella zente in quella oschurità, ma e’ schanpì a uno chastello che era lì apresso
                        avea nome <placeName ref="#canosalmi">Chalosebini</placeName>, ma piuxor dei mie’
                        conpagni fono prexi, e tali morti e tali fono venduti.</seg>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>